\section{Contenu du stage}

\subsection{Extraction de données textuelles}
\begin{frame}{Extraction des données textuelles}{Objectifs}
    
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/presentation/plan1.pdf}
    \centering
    
    \vspace{2em}
    
    \begin{multicols}{2}    
        \begin{itemize}
            \item Parser les fichiers de données
            \item Extraire les données textuelles
        \end{itemize}
    \end{multicols}
    
\end{frame}



% plein de meta donnée
% format particulier
\begin{frame}[fragile]{Extraction des données textuelles}{Fichiers de données}
    
\begin{minipage}[t]{.39\textwidth}
{\centering{}CSV\par}
    \begin{lstlisting}
Sexe,Prenom,Annee de naissance
M,Alphonse,1932
F,Beatrice,1964
    \end{lstlisting}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.49\textwidth}
{\centering{}JSON\par}
    \begin{lstlisting}
[
  {
    "Sexe": "M",
    "Prénom": "Alphonse",
    "Année de naissance": 1932
  },
  {
    "Sexe": "F",
    "Prénom": "Béatrice",
    "Année de naissance": 1964
  }
]
    \end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{frame}



\begin{frame}{Extraction des données textuelles}{Modélisation \& implémentation}
    
    Modélisation :
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=1]{figures/contenue/modelisation_parser.pdf}
    \end{center}
    
    \vspace{2em}
    
    Implémentation : 
    \begin{itemize}
        \item Bibliothèque Gson
        \item Configuration en flux
    \end{itemize}
    
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% mettre en place un structure pour pouvoir stoké et triaté les données efficaccement
% cette structure ce doit d'etre simplement extensible afin de pouvoir acceuillir tout les nouvelles informations introduite par la phase d'enrichissement
\subsection{Structure de données}
\begin{frame}{Structure de données}{Objectifs}
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/presentation/plan2.pdf}
    \centering
    
    \vspace{2em}
    
    \begin{multicols}{2}    
        \begin{itemize}
            \item Simple et efficace
            \item Accumuler toutes les informations
        \end{itemize}
    \end{multicols}
        
\end{frame}


% dans un premier temps on a travaillé directmeent sur des chaine de caractère
% ce n'etait pas une bonne idée, car trés peu flexible
% donc recherché une autre structure
% on a trouvé le graph
    % avantage simple a représenté
    % avantage d'etre extensible (montré sur le schéma ajout du nom, ou d'un chemin alternatif)
\begin{frame}{Structure de données}{Graphe}

    \begin{center}
        \only<1>{\includegraphics[scale=1.2]{figures/contenue/struct_graph1.pdf}}
        \only<2>{\includegraphics[scale=1.2]{figures/contenue/struct_graph2.pdf}}
        \only<3->{\includegraphics[scale=1.2]{figures/contenue/struct_graph3.pdf}}
    \end{center}

    \only<4>{
        Implémentation : \hspace{0.3cm} GraphStream
        %\begin{itemize}
            % Laboratoire informatique université du Havre (LITIS)
            % équipe Réseaux d’interactions et Intelligence Collective (RI2C)
            %\item GraphStream
        %\end{itemize}
    
    }
    
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Enrichissement des données textuelles}

% on a maintenant nos donnée représenté sous forme d'un graphe
% il nous faut les enrichire pour que l'utilisateur puisse faire des requete interressante lors de la phase 4
% il nous faut donc connecté notre projet a des base de connaissance et bibliotheque externe
% mettre en place des traitement pour enrochire nos donnée
\begin{frame}{Enrichissement des données textuelles}{Objectifs}
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/presentation/plan3.pdf}
    \centering
    
    \vspace{2em}
    
    \begin{multicols}{2}    
        \begin{itemize}
            \item Ajout d'informations
            \item Connexion à des outils externes
        \end{itemize}
    \end{multicols}
\end{frame}


% On a travaillé avec principalement trois outils
    % JDM est un jeu serieux qui a pour but de crée un reseau lexical du francais.
    % un réseaux lexical est un graphe dans lequel les mot sont des noeud, les mot sont relié par des arc représentant les relations syntaxique et sémentique qui existe entre eux
    % montré sur l'image moche d'exemple
    
    % présenté Hunspell rapidement
    % présenté TreeTager rapidement
    
    % On as pas le temps de détaillé tout les triatement que l'on a fait dans cette présentation par manque de temps, mais si vous avez des question sur le fonctionnement de certain on y répondra avec trés trés trés grand plaisir a la fin
    % listé trés rapidement la liste sur la diapo
    
\begin{frame}{Enrichissement des données textuelles}{Outils \& Traitements}

    \begin{minipage}{0.3\linewidth}
        \begin{flushleft}
        Outils :
        
        \begin{itemize}
            \item JeuxDeMots
            \item Hunspell
            \item TreeTagger
        \end{itemize}

        \end{flushleft}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.65\linewidth}
        \begin{flushleft}
        
        \only<1>{\includegraphics[scale=0.28]{figures/contenue/rezolexical.jpg}}
        
        \only<2>{
            Traitements :
            
            \begin{itemize}
                \item Lemmatisation
                \item Bas de casse (\textit{lower case})
                \item Correction orthographique
                \item Mots non significatifs (\textit{stop words})
                \item Mots composés
                \item Étiquetage morpho-syntaxique
            \end{itemize}        
        }
        \end{flushleft}
    \end{minipage}

\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Système de requête}

% derniere étape est de mettre en place un systeme de requete pour que l'utilisateur puisse intérogé et enrichire les strucutre de graphe
\begin{frame}{Système de requêtes}{Objectifs}
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/presentation/plan4.pdf}
    \centering
    
    \vspace{2em}
    
    \begin{multicols}{2}    
        \begin{itemize}
            \item définir un langage de règle
            \item compléter la structure de graphes
        \end{itemize}
    \end{multicols}
\end{frame}

% pour mettre en place le systeme de requete on as du créé un lagage de régle permettant de les écrire
% ce langage de regle se présente ainsi
% une regles est toujous composé en 2 partie, la partie selection avant la fleche et la conclusion aprés la fléche.
% chacune de ces partie est contitué d"une conjonction de triplé.

% nous avons définie 2 genre de triplet de selection
    % triplet link, permet de selectionné des noeud en fonction des relation qui existe entre eux
    % triplet equal permet de selectioné un noeud précis avec sont nom

% nous avons définie 2 type de triplet d'action
    % triplet link enccore une fois, mais qui n'as pas le meme sense. il permet de ajouté des nouveau arc dans le graph, par exemple A r_gov b ajout un arc entre les noeud 1 et B
    % triplet make_node, ajout un nouveau noeud dans le graphe, + exemple
\begin{frame}{Système de requêtes}{Langage de règles}

\centering

\Large{\texttt{triplet \& triplet \& ... -> triplet \& triplet \& ...}}

\vspace{2em}

    \begin{minipage}{0.49\linewidth}
        \begin{flushleft}
        
        \begin{itemize}
            \item triplet \textit{link}\\\texttt{\$A r\_succ \$B}
            \item triplet \textit{equals}\\\texttt{\$x == chat}
        \end{itemize}

        \end{flushleft}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.49\linewidth}
        \begin{flushright}
            \begin{itemize}
                \item triplet \textit{link}\\\texttt{\$A r\_gov \$B}
                \item triplet \textit{makes node}\\\texttt{\$a makesNode de}
            \end{itemize}        
        \end{flushright}
    \end{minipage}
    
\end{frame}


% dire que la régle exemple remplace les "des" par des "de le"
% présenté ligne a ligne l'exxemple avec les étapes
\begin{frame}[fragile]{Système de requêtes}{Exemple}

    \begin{minipage}{0.30\linewidth}
        \begin{flushright}
        
\begin{lstlisting}
$x == des
& $x r_succ $pos
& $pre r_succ $x
->
$a makeNode de 
& $b makeNode les 
& $pre r_succ $a
& $a r_succ $b
& $b r_succ $pos
\end{lstlisting}

        \end{flushright}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.68\linewidth}
        \begin{flushright}
            \only<1>{\includegraphics[scale=1.1]{figures/contenue/requete0.pdf}}
            \only<2>{\includegraphics[scale=1.1]{figures/contenue/requete1.pdf}}
            \only<3>{\includegraphics[scale=1.1]{figures/contenue/requete2.pdf}}
            \only<4>{\includegraphics[scale=1.1]{figures/contenue/requete3.pdf}}
            \only<5>{\includegraphics[scale=1.1]{figures/contenue/requete4.pdf}}
            \only<6>{\includegraphics[scale=1.1]{figures/contenue/requete5.pdf}}
            \only<7>{\includegraphics[scale=1.1]{figures/contenue/requete6.pdf}}
            \only<8>{\includegraphics[scale=1.1]{figures/contenue/requete7.pdf}}
            \only<9>{\includegraphics[scale=1.1]{figures/contenue/requete8.pdf}}
        \end{flushright}
    \end{minipage}
    
\end{frame}